{"id": "top-de-0", "question": "die Schnecke Turbo spielt ein Spiel auf einem Brett mit $2024$ Reihen und $2023$ Spalten. In $2022$ der Zellen sind versteckte Monster. Zu Beginn weiß Turbo nicht, wo sich die Monster befinden, aber er weiß, dass sich in jeder Reihe außer der ersten und der letzten genau ein Monster befindet und dass jede Spalte höchstens ein Monster enthält.\nTurbo unternimmt eine Reihe von Versuchen, um von der ersten Reihe zur letzten zu gelangen. Bei jedem Versuch wählt er eine beliebige Zelle in der ersten Reihe, um zu starten, und bewegt sich dann wiederholt zu einer benachbarten Zelle, die eine gemeinsame Seite teilt. (Er darf zu einer bereits besuchten Zelle zurückkehren.) Wenn er eine Zelle mit einem Monster erreicht, endet sein Versuch und er wird zurück in die erste Reihe transportiert, um einen neuen Versuch zu starten. Die Monster bewegen sich nicht und Turbo merkt sich, ob jede besuchte Zelle ein Monster enthält oder nicht. Wenn er eine beliebige Zelle in der letzten Reihe erreicht, endet sein Versuch und das Spiel ist vorbei.\nBestimme den minimalen Wert von $n$, für den Turbo eine Strategie hat, die garantiert, dass er spätestens beim $n$-ten Versuch die letzte Reihe erreicht, unabhängig von den Positionen der Monster.", "answer": "3"}
{"id": "top-de-1", "question": "Sei $\\mathbb{Q}$ die Menge der rationalen Zahlen. Eine Funktion $f: \\mathbb{Q} \\to \\mathbb{Q}$ heißt aquaesulian, wenn folgende Eigenschaft erfüllt ist: für alle $x,y \\in \\mathbb{Q}$ gilt\\[ f(x+f(y)) = f(x) + y \\quad \\text{oder} \\quad f(f(x)+y) = x + f(y). \\]Zeigen Sie, dass es eine ganze Zahl $c$ gibt, sodass für jede aquaesulian Funktion $f$ höchstens $c$ verschiedene rationale Zahlen der Form $f(r) + f(-r)$ für irgendeine rationale Zahl $r$ existieren, und finden Sie den kleinstmöglichen Wert von $c$.", "answer": "2"}
{"id": "top-de-2", "question": "Sei $n$ eine positive ganze Zahl. Ein japanisches Dreieck besteht aus $1 + 2 + \\dots + n$ Kreisen, die in einer gleichseitigen Dreiecksform angeordnet sind, sodass die $i$-te Reihe für jedes $i = 1$, $2$, $\\dots$, $n$ genau $i$ Kreise enthält, von denen genau einer rot gefärbt ist. Ein Ninja-Pfad in einem japanischen Dreieck ist eine Folge von $n$ Kreisen, die in der obersten Reihe beginnen, wiederholt von einem Kreis zu einem der beiden unmittelbar darunter liegenden Kreise gewechselt werden und in der untersten Reihe enden. Hier ist ein Beispiel eines japanischen Dreiecks mit $n = 6$, zusammen mit einem Ninja-Pfad in diesem Dreieck, der zwei rote Kreise enthält.\n[asy]\n// credit to vEnhance for the diagram (which was better than my original asy):\nsize(4cm); \npair X = dir(240); pair Y = dir(0); \npath c = scale(0.5)*unitcircle; \nint[] t = {0,0,2,2,3,0}; \nfor (int i=0; i<=5; ++i) {    \nfor (int j=0; j<=i; ++j) { \nfilldraw(shift(i*X+j*Y)*c, (t[i]==j) ? lightred : white); \ndraw(shift(i*X+j*Y)*c);    \n} \n} \ndraw((0,0)--(X+Y)--(2*X+Y)--(3*X+2*Y)--(4*X+2*Y)--(5*X+2*Y),linewidth(1.5)); \npath q = (3,-3sqrt(3))--(-3,-3sqrt(3)); \ndraw(q,Arrows(TeXHead, 1)); \nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\nlabel(\"$n = 6$\", q, S);\n[/asy]\nFinden Sie das größte $k$ in Bezug auf $n$, sodass in jedem japanischen Dreieck ein Ninja-Pfad existiert, der mindestens $k$ rote Kreise enthält.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2} n  \\rfloor + 1$"}
{"id": "top-de-3", "question": "Sei $n$ eine positive ganze Zahl. Ein nordisches Quadrat ist ein $n \\times n$ Feld, das alle ganze Zahlen von $1$ bis $n^2$ enthält, so dass jede Zelle genau eine Zahl enthält. Zwei verschiedene Zellen gelten als benachbart, wenn sie eine gemeinsame Seite teilen. Jede Zelle, die nur an Zellen angrenzt, die größere Zahlen enthalten, wird als Tal bezeichnet. Ein Bergaufpfad ist eine Folge von einer oder mehreren Zellen, so dass:\n(i) die erste Zelle in der Folge ein Tal ist,\n(ii) jede nachfolgende Zelle in der Folge benachbart zur vorhergehenden Zelle ist, und\n(iii) die Zahlen, die in den Zellen der Folge stehen, in aufsteigender Reihenfolge sind.\nFinden Sie die kleinste mögliche Gesamtanzahl von Bergaufpfaden in einem nordischen Quadrat als Funktion von $n$.", "answer": "$2n^2 - 2n + 1$"}
{"id": "top-de-4", "question": "Professor Oak füttert seine $100$ Pokémon. Jedes Pokémon hat einen Napf, dessen Kapazität eine positive reelle Zahl in Kilogramm ist. Diese Kapazitäten sind Professor Eich bekannt. Die Gesamtkapazität aller Näpfe beträgt $100$ Kilogramm. Professor Eich verteilt $100$ Kilogramm Futter so, dass jedes Pokémon eine nicht-negative ganze Zahl von Kilogramm Futter erhält (die möglicherweise größer als die Kapazität des Napfes ist). Das Unzufriedenheitsniveau eines Pokémons, das $N$ Kilogramm Futter erhält und dessen Napf eine Kapazität von $C$ Kilogramm hat, ist gleich $\\lvert N-C\\rvert$.\nFinden Sie die kleinste reelle Zahl $D$, sodass Professor Eich das Futter so verteilen kann, unabhängig von den Kapazitäten der Näpfe, dass die Summe der Unzufriedenheitsniveaus aller $101$ Pokémon höchstens $D$ beträgt.", "answer": "50"}
{"id": "top-de-5", "question": "Bestimmen Sie die maximale Länge $L$ einer Folge $a_1,\\dots,a_L$ von positiven ganzen Zahlen, die beide folgenden Eigenschaften erfüllt:\nJedes Element der Folge ist kleiner oder gleich $2^{2023}$, und\nes existiert keine konsekutive Teilfolge $a_i,a_{i+1},\\dots,a_j$ (wobei $1\\le i\\le j\\le L$) mit einer Wahl von Vorzeichen $s_i,s_{i+1},\\dots,s_j\\in\\{1,-1\\}$, für die \\[s_ia_i+s_{i+1}a_{i+1}+\\dots+s_ja_j=0.\\] gilt.", "answer": "$2^{2024} - 1$"}
{"id": "top-de-6", "question": "Sei $n\\geqslant 2$ eine positive ganze Zahl. Paul hat einen $1\\times n^2$ rechteckigen Streifen, der aus $n^2$ Einheitsquadraten besteht, wobei das $i^{\\text{te}}$ Quadrat mit $i$ für alle $1\\leqslant i\\leqslant n^2$ beschriftet ist. Er möchte den Streifen in mehrere Teile schneiden, wobei jedes Teil aus einer Anzahl aufeinanderfolgender Einheitsquadrate besteht, und dann die Teile verschieben (ohne sie zu drehen oder zu spiegeln), um ein $n\\times n$ Quadrat zu erhalten, das die folgende Eigenschaft erfüllt: Wenn das Einheitsquadrat in der $i^{\\text{ten}}$ Zeile und $j^{\\text{ten}}$ Spalte mit $a_{ij}$ beschriftet ist, dann ist $a_{ij}-(i+j-1)$ durch $n$ teilbar.\nBestimmen Sie die kleinste Anzahl an Teilen, die Paul schneiden muss, um dies zu erreichen.", "answer": "$2n - 1$"}
{"id": "top-de-7", "question": "Das Imomi-Archipel besteht aus $n \\geq 2$ Inseln. Zwischen jedem Paar verschiedener Inseln verläuft eine einzigartige Fährlinie, die in beide Richtungen betrieben wird, und jede Fährlinie wird von einem der $k$ Unternehmen betrieben. Es ist bekannt, dass es unmöglich wird, dass ein Reisender, unabhängig davon, wo er startet, alle Inseln genau einmal besuchen kann (insbesondere, ohne auf die Startinsel zurückzukehren), wenn eines der $k$ Unternehmen alle seine Fährlinien schließt.\nBestimmen Sie den maximal möglichen Wert von $k$ in Bezug auf $n$.", "answer": "$\\lfloor \\log_{2}n \\rfloor$"}
{"id": "top-de-8", "question": "Seien $a_1, \\dots, a_n, b_1, \\dots, b_n$ $2n$ positive ganze Zahlen, so dass die $n+1$ Produkte\n\n\\[a_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, \\, b_1 a_2 a_3 \\cdots a_n, \\, b_1 b_2 a_3 \\cdots a_n, \\, \\dots, \\, b_1 b_2 b_3 \\cdots b_n \\]\n\nin dieser Reihenfolge eine streng monotone steigende arithmetische Folge bilden. Bestimmen Sie die kleinste mögliche ganze Zahl, die die gemeinsame Differenz einer solchen arithmetischen Folge sein könnte.", "answer": "$n!$"}
{"id": "top-de-9", "question": "Sei $k \\ge 2$ eine ganze Zahl. Finden Sie die kleinste ganze Zahl $n \\ge k+1$ mit der Eigenschaft, dass es eine Menge von $n$ verschiedenen reellen Zahlen gibt, so dass jedes Element der Menge als Summe von $k$ anderen verschiedenen Elementen der Menge geschrieben werden kann.", "answer": "$k + 4$"}
{"id": "top-de-10", "question": "Sei $\\mathbb R$ die Menge der reellen Zahlen. Wir bezeichnen mit $\\mathcal F$ die Menge aller Funktionen $f \\colon \\mathbb R \\to \\mathbb R$, die die Gleichung\n$$f(x + f(y)) = f(x) + f(y)$$ \nfür alle $x, y \\in \\mathbb R$ erfüllen. Finden Sie alle rationalen Zahlen $q$, so dass es ein $z \\in \\mathbb R$ für jede Funktion $f \\in \\mathcal F$ gibt, das die Bedingung $f(z) = qz$ erfüllt.", "answer": "$\\left\\{ \\frac{n+1}{n}: n\\in\\mathbb{Z}, n\\neq0 \\right\\}$"}
{"id": "top-de-11", "question": "Eine $\\pm 1$-Folge ist eine Folge von $2022$ Zahlen $a_1, \\ldots, a_{2022},$ wobei jede Zahl entweder $+1$ oder $-1$ ist. Bestimmen Sie das größte $C$, sodass es für jede $\\pm 1$-Folge ein ganzzahliges $k$ und Indizes $1 \\le t_1 < \\ldots < t_k \\le 2022$ gibt, sodass $t_{i+1} - t_i \\le 2$ für alle $i$ gilt und$$\\left| \\sum_{i = 1}^{k} a_{t_i} \\right| \\ge C.$$", "answer": "506"}
{"id": "top-de-12", "question": "Eine Zahl wird als norwegisch bezeichnet, wenn sie drei verschiedene positive Teiler hat, deren Summe gleich $2022$ ist. Bestimmen Sie die kleinste norwegische Zahl.\n(Hinweis: Die Gesamtanzahl der positiven Teiler einer norwegischen Zahl darf größer als $3$ sein.)", "answer": "1344"}
{"id": "top-de-13", "question": "Bestimmen Sie alle Funktionen $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$, wobei\n$$(f(a)-f(b))(f(b)-f(c))(f(c)-f(a)) = f(ab^2+bc^2+ca^2) - f(a^2b+b^2c+c^2a)$$\nfür alle reellen Zahlen $a$, $b$, $c$ immer gilt.", "answer": "$f(x)=\\alphax+\\beta$ or $f(x)=\\alphax^3+\\beta$ where $\\alpha \\in \\{-1,0,1\\}$ and $\\beta\\in\\mathbb{R}$"}
{"id": "top-de-14", "question": "Bestimmen Sie die größte ganze Zahl $N$, für die es eine Tabelle $T$ mit ganzen Zahlen gibt, die $N$ Zeilen und $100$ Spalten hat und die folgenden Eigenschaften erfüllt:\n$\\text{(i)}$ Jede Zeile enthält  in irgendeiner Reihenfolge die Zahlen $1$, $2$, $\\ldots$, $100$.\n$\\text{(ii)}$ Für zwei verschiedene Zeilen $r$ und $s$ gibt es eine Spalte $c$, sodass $|T(r,c) - T(s,c)|\\geq 2$ gilt. (Hierbei ist $T(r,c)$ der Eintrag in der Zeile $r$ und der Spalte $c$.)", "answer": "$\\frac{100!}{2^{50}}$"}
{"id": "top-de-15", "question": "Sei $R^+$ die Menge der positiven reellen Zahlen. Bestimmen Sie alle Funktionen $f: R^+ \\rightarrow R^+$, sodass $$f(x+f(xy))+y=f(x)f(y)+1$$ für alle positiven reellen Zahlen $x$ und $y$ gilt.", "answer": "$f(x) = x + 1$"}
{"id": "top-de-16", "question": "Es gibt eine ganze Zahl $n > 1$. Es gibt $n^2$ Stationen an einem Berghang, alle in unterschiedlichen Höhenlagen. Jede von zwei Seilbahnunternehmen, $A$ und $B$, betreibt $k$ Seilbahnen; jede Seilbahn ermöglicht einen Transfer von einer der Stationen zu einer höheren (ohne Zwischenstopps). Die $k$ Seilbahnen von $A$ haben $k$ verschiedene Startpunkte und $k$ verschiedene Endpunkte, und eine Seilbahn, die höher startet, endet auch höher. Die gleichen Bedingungen gelten für $B$. Wir sagen, dass zwei Stationen von einer Firma verbunden sind, wenn man von der unteren Station starten und die höhere erreichen kann, indem man ein oder mehrere Autos dieser Firma benutzt (keine anderen Bewegungen zwischen den Stationen sind erlaubt). Bestimmen Sie die kleinste positive ganze Zahl $k$, für die garantiert werden kann, dass es zwei Stationen gibt, die von beiden Unternehmen verbunden sind.", "answer": "n^2 - n + 1"}
{"id": "top-de-17", "question": "Die Fibonacci-Zahlen $F_0, F_1, F_2, . . .$ sind induktiv definiert durch $F_0=0, F_1=1$ und $F_{n+1}=F_n+F_{n-1}$ gilt für $n \\ge 1$. Gegeben sei eine ganze Zahl $n \\ge 2$, bestimme n Sie die kleinste Größe einer Menge $S$ von ganzen Zahlen, so dass einige $x, y \\in S$ für jedes $k=2, 3, . . . , n$ existieren, so dass $x-y=F_k$ gilt.", "answer": "$\\lceil \\frac{n}{2} \\rceil + 1$"}
{"id": "top-de-18", "question": "Spieler $A$ und $B$ spielen ein Spiel auf einer Tafel, die anfangs 2020 Kopien der Zahl 1 enthält. In jeder Runde löscht Spieler $A$ zwei Zahlen $x$ und $y$ von der Tafel und anschließend schreibt Spieler $B$ eine der Zahlen $x+y$ und $|x-y|$ auf die Tafel. Das Spiel endet, sobald eine der folgenden Bedingungen am Ende einer Runde erfüllt ist:\n$(1)$ eine der Zahlen auf der Tafel ist größer als die Summe aller anderen Zahlen;\n$(2)$ auf der Tafel stehen nur noch Nullen.\nSpieler $B$ muss dann so viele Kekse an Spieler $A$ geben, wie Zahlen auf der Tafel stehen. Spieler $A$ möchte so viele Kekse wie möglich erhalten, während Spieler $B$ so wenige wie möglich geben möchte. Bestimmen Sie die Anzahl der Kekse, die $A$ erhält, wenn beide Spieler optimal spielen.", "answer": "7"}
{"id": "top-de-19", "question": "Die Bank von Bath gibt Münzen aus, die auf der einen Seite ein $H$ und auf der anderen Seite ein $T$ zeigen. Harry hat $n$ dieser Münzen, die in einer Reihe von links nach rechts angeordnet sind. Er führt wiederholt die folgende Operation durch: Wenn genau $k>0$ Münzen $H$ zeigen, dreht er die $k$-te Münze von links um; andernfalls zeigen alle Münzen $T$ und er stoppt. Zum Beispiel, wenn $n=3$ ist, würde der Prozess mit der Anfangskonfiguration $THT$ wie folgt verlaufen: $THT \\to HHT \\to HTT \\to TTT$, was nach drei Operationen stoppt.\n\n(a) Zeigen Sie, dass Harry für jede Anfangskonfiguration nach einer endlichen Anzahl von Operationen stoppt.\n\n(b) Für jede Anfangskonfiguration $C$ sei $L(C)$ die Anzahl der Operationen, bevor Harry stopp, zum Beispiel $L(THT) = 3$ und $L(TTT) = 0$. Bestimmen Sie den Durchschnittswert von $L(C)$ von allen $2^n$ möglichen Anfangskonfigurationen $C$.", "answer": "$\\frac{1}{4}n(n+1)$"}
{"id": "top-de-20", "question": "Für zwei verschiedene reelle Zahlen $x$ und $y$ definieren wir $D(x,y)$ als die eindeutige ganze Zahl $d$, die $2^d \\le |x-y| < 2^{d+1}$ erfüllt. Gegeben sei eine Menge von reellen Zahlen $\\mathcal{F}$ und ein Element $x \\in \\mathcal{F}$. Wir sagen, dass die Skalen von $x$ in $\\mathcal{F}$ die Werte von $D(x,y)$, wobei $y \\in \\mathcal{F}$ und $x \\neq y$ gelten. Sei $k$ eine gegebene positive ganze Zahl. Angenommen, jedes Element $x$ von $\\mathcal{F}$ hat höchstens $k$ verschiedene Skalen in $\\mathcal{F}$ (beachten Sie, dass diese Skalen von $x$ abhängen können). Was ist die maximal mögliche Größe von $\\mathcal{F}$?", "answer": "$2^k$"}
{"id": "top-de-21", "question": "Sei $a_0,a_1,a_2,\\dots$ eine Folge reeller Zahlen mit $a_0=0, a_1=1$, und für jedes $n\\geq 2$ gibt es $1 \\leq k \\leq n$, so dass\\[ a_n=\\frac{a_{n-1}+\\dots + a_{n-k}}{k}. \\]Finden Sie den maximal möglichen Wert von $a_{2018}-a_{2017}$.", "answer": "$\\frac{2016}{2017^2}$"}
{"id": "top-de-22", "question": "Sei $q$ eine reelle Zahl. Gugu hat eine Serviette mit zehn verschiedenen reellen Zahlen darauf und er schreibt die folgenden drei Zeilen von reellen Zahlen an die Tafel:\n\nIn der ersten Zeile schreibt Gugu alle Zahlen der Form $a-b$ auf, wobei $a$ und $b$ zwei (nicht notwendigerweise verschiedene) Zahlen auf seiner Serviette sind.\nIn der zweiten Zeile schreibt Gugu jede Zahl der Form $qab$ auf, wobei $a$ und $b$ zwei (nicht notwendigerweise verschiedene) Zahlen aus der ersten Zeile sind.\nIn der dritten Zeile schreibt Gugu jede Zahl der Form $a^2+b^2-c^2-d^2$ auf, wobei $a, b, c, d$ vier (nicht notwendigerweise verschiedene) Zahlen aus der ersten Zeile sind.\nBestimmen Sie alle Werte von $q$, sodass, unabhängig von den Zahlen auf Gugus Serviette, jede Zahl in der zweiten Zeile auch eine Zahl in der dritten Zeile ist.", "answer": "$\\{-2,0,2\\}$"}
{"id": "top-de-23", "question": "Finden Sie die kleinste Konstante $C > 0$, für welche die folgende Aussage gilt: Unter beliebigen fünf positiven reellen Zahlen $a_1, a_2, a_3, a_4, a_5$ (die nicht notwendigerweise verschieden sind) kann man stets verschiedene Indizes $i, j, k, l$ wählen, sodass \\[ \\left| \\frac{a_i}{a_j} - \\frac {a_k}{a_l} \\right| \\le C. \\] gilt.", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-de-24", "question": "Die Gleichung $$(x-1)(x-2)\\cdots(x-2016)=(x-1)(x-2)\\cdots (x-2016)$$ steht an der Tafel, mit jeweils $2016$ linearen Faktoren auf jeder Seite. Was ist der kleinste mögliche Wert von $k$, für den es möglich ist, genau $k$ dieser $4032$ linearen Faktoren zu löschen, so dass auf jeder Seite mindestens ein Faktor bleibt und die resultierende Gleichung keine reellen Lösungen hat?", "answer": "2016"}
{"id": "top-de-25", "question": "Finden Sie die größte reelle Konstante $a$, sodass für alle $n \\geq 1$ und für alle reellen Zahlen $x_0, x_1, ..., x_n$, die $0 = x_0 < x_1 < x_2 < \\cdots < x_n$ erfüllen, gilt: \\[\\frac{1}{x_1-x_0} + \\frac{1}{x_2-x_1} + \\dots + \\frac{1}{x_n-x_{n-1}} \\geq a \\left( \\frac{2}{x_1} + \\frac{3}{x_2} + \\dots + \\frac{n+1}{x_n} \\right)\\]", "answer": "$\\frac{4}{9}$"}
{"id": "top-de-26", "question": "Finden Sie alle ganzen Zahlen $n$, für die jede Zelle einer $n \\times n$ Tabelle mit einem der Buchstaben $I,M$ und $O$ so gefüllt werden kann, dass:\nin jeder Zeile und jeder Spalte jeweils ein Drittel der Einträge $I$, ein Drittel $M$ und ein Drittel $O$ sind; und\nauf jeder Diagonale, wenn die Anzahl der Einträge auf der Diagonale ein Vielfaches von drei ist, dann ist ein Drittel der Einträge $I$, ein Drittel $M$ und ein Drittel $O$.\nHinweis. Die Zeilen und Spalten einer $n \\times n$ Tabelle sind jeweils von $1$ bis $n$ in natürlicher Reihenfolge nummeriert. Somit entspricht jede Zelle einem Paar von positiven ganzen Zahlen $(i, j)$ mit $1 \\leq i, j \\leq n$. Für $n > 1$ hat die Tabelle $4n-2$ Diagonalen von zwei Typen. Eine Diagonale des ersten Typs besteht aus allen Zellen $(i, j)$, für die $i + j$ konstant ist, und eine Diagonale des zweiten Typs besteht aus allen Zellen $(i, j)$, für die $i - j$ konstant ist.", "answer": "9"}
{"id": "top-de-27", "question": "Sei $n$ eine positive ganze Zahl. Bestimmen Sie die kleinste positive ganze Zahl $k$ mit der folgenden Eigenschaft: Es ist möglich, $k$ Felder auf einem $2n \\times 2n$ Brett so zu markieren, dass eine eindeutige Aufteilung des Brettes in $1 \\times 2$ und $2 \\times 1$ Dominosteine existiert, von denen keiner zwei markierte Felder enthält.", "answer": "$2n$"}
{"id": "top-de-28", "question": "Eine Menge von positiven ganzen Zahlen wird als duftend bezeichnet, wenn sie mindestens zwei Elemente enthält und jedes ihrer Elemente mindestens einen gemeinsamen Primfaktor mit mindestens einem der anderen Elemente hat. Sei $P(n)=n^2+n+1$. Was ist der kleinste mögliche positive ganzzahlige Wert von $b$, sodass es eine nicht-negative ganze Zahl $a$ gibt, für die die Menge $$\\{P(a+1),P(a+2),\\ldots,P(a+b)\\}$$ duftend ist?", "answer": "6"}
{"id": "top-de-29", "question": "Sei $n$ eine feste positive ganze Zahl. Finden Sie den größtmöglichen Wert von\\[ \\sum_{1 \\le r < s \\le 2n} (s-r-n)x_r x_s, \\], wobei $-1 \\le x_i \\le 1$ für alle $i = 1, \\cdots , 2n$ gilt.", "answer": "$n(n-1)$"}
{"id": "top-de-30", "question": "Für eine endliche Menge $A$ positiver ganzer Zahlen ist eine Partitionierung von $A$ in zwei disjunkte nicht-leere Teilmengen $A_1$ und $A_2$ genau dann $\\textit{good}$, wenn das kleinste gemeinsame Vielfache der Elemente in $A_1$ gleich dem größten gemeinsamen Teiler der Elemente in $A_2$ ist. Bestimmen Sie den minimalen Wert von $n$, sodass es eine Menge von $n$ positiven ganzen Zahlen gibt, die genau $2015$ gute Partitionen aufweist.", "answer": "3024"}
{"id": "top-de-31", "question": "Sei $\\mathbb{Z}_{>0}$ die Menge der positiven ganzen Zahlen. Für eine beliebige positive ganze Zahl $k$ wird eine Funktion $f: \\mathbb{Z}_{>0} \\to \\mathbb{Z}_{>0}$ als $k$-gut bezeichnet, wenn $\\gcd(f(m) + n, f(n) + m) \\le k$ für alle $m \\neq n$ gilt. Finden Sie alle $k$, für die es eine $k$-gute Funktion gibt.", "answer": "$k \\geq 2$"}
{"id": "top-de-32", "question": "Sei $n \\ge 2$ eine ganze Zahl. Betrachten Sie ein $n \\times n$ Schachbrett, das aus $n^2$ Einheitsquadraten besteht. Eine Anordnung von $n$ Türmen auf diesem Brett ist friedlich, wenn jede Reihe und jede Spalte genau einen Turm enthält. Finden Sie die größte positive ganze Zahl $k$, sodass ein $k \\times k$ Quadrat für jede friedliche Anordnung von $n$ Türmen existiert, das auf keinem seiner $k^2$ Einheitsquadrate einen Turm enthält.", "answer": "$\\left\\lfloor \\sqrt{n-1} \\right\\rfloor$"}
{"id": "top-de-33", "question": "Finden Sie alle Primzahlen $p>5$, für die es eine ganze Zahl $a$ und eine ganze Zahl $r$ gibt, die $1\\leq r\\leq p-1$ erfüllen und folgende Eigenschaft besitzen: die Folge $1,\\,a,\\,a^2,\\,\\ldots,\\,a^{p-5}$ kann so umgeordnet werden, dass sie eine Folge $b_0,\\,b_1,\\,b_2,\\,\\ldots,\\,b_{p-5}$ bildet, so dass $b_n - b_{n-1} - r$ durch $p$ für $1\\leq n\\leq p-5$ teilbar ist.", "answer": "7"}
{"id": "top-de-34", "question": "Sei $c_0,\\,c_1,\\,c_2,\\,\\ldots$ eine Folge, die so definiert ist, dass \\[\\frac{1-3x-\\sqrt{1-14x+9x^2}}{4}=\\sum_{k=0}^\\infty c_kx^k\\] für hinreichend kleine $x$ gilt. Für eine positive ganze Zahl $n$ sei $A$ die $n$-mal-$n$-Matrix mit dem $i,j$-Element $c_{i+j-1}$ für $i$ und $j$ in $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$. Bestimmen Sie die Determinante von $A$.", "answer": "$10^{\\frac{n(n-1)}{2}}$"}
{"id": "top-de-35", "question": "Sei $n$ eine positive ganze Zahl. Setzen Sie $a_{n,0}=1$. Für $k\\geq 0$ wähle zufällig eine ganze Zahl $m_{n,k}$ gleichmäßig aus der Menge $\\{1,\\,\\ldots,\\,n\\}$ aus, und setzen Sie\n\n\\[a_{n,k+1}=\\begin{cases} \na_{n,k}+1, & \\text{wenn $m_{n,k}>a_{n,k}$;}\\\\ \na_{n,k}, & \\text{wenn $m_{n,k}=a_{n,k}$;}\\\\ \na_{n,k}-1, & \\text{wenn $m_{n,k}<a_{n,k}$.}\n\\end{cases}\\]\n\nSei $E(n)$ der Erwartungswert von $a_{n,n}$. Bestimmen Sie $\\lim_{n\\to\\infty}E(n)/n$.", "answer": " $\\frac{1}{2} \\left( 1 - e^{-2} \\right)$."}
{"id": "top-de-36", "question": "Bestimmen Sie die kleinste positive reelle Zahl $r$, sodass es differenzierbare Funktionen $f: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ und $g: \\mathbb{R} \\rightarrow \\mathbb{R}$ gibt, die folgende Bedingungen erfüllen:\n(a) $f(0)>0$,\n(b) $g(0)=0$,\n(c) $\\left|f'(x)\\right| \\leq |g(x)|$ für alle $x$,\n(d) $\\left|g'(x)\\right| \\leq |f(x)|$ für alle $x$, und\n(e) $f(r)=0$.", "answer": "$\\frac{\\pi}{2}$"}
{"id": "top-de-37", "question": "Für eine nichtnegative ganze Zahl $k$ sei $f(k)$ die Anzahl der Einsen in der Darstellung zur Basis 3 von $k$. Finde alle komplexen Zahlen $z$, für die $$\\sum_{k=0}^{3^{1010}-1}(-2)^{f(k)}(z+k)^{2023}=0$$ gilt.", "answer": "$-\\frac{3^{1010}-1}{2}$ and $-\\frac{3^{1010}-1}{2} \\pm \\frac{\\sqrt{9^{1010}-1}}{4}i$"}
{"id": "top-de-38", "question": "Für eine nicht negative ganze Zahl $n$ und eine streng monoton wachsende Folge von reellen Zahlen $t_0, t_1, \\ldots, t_n$ sei $f(t)$ die zugehörige reellwertige Funktion, die für $t \\geq t_0$ durch die folgenden Eigenschaften definiert ist:\n(a) $f(t)$ ist stetig für $t \\geq t_0$ und zweimal differenzierbar für alle $t>t_0$ außer $t_1, \\ldots, t_n$;\n(b) $f\\left(t_0\\right)=1 / 2$;\n(c) $\\lim _{t \\rightarrow t_k^{+}} f^{\\prime}(t)=0$ für $0 \\leq k \\leq n$;\n(d) Für $0 \\leq k \\leq n-1$ gilt $f^{\\prime \\prime}(t)=k+1$, wenn $t_k<t<t_{k+1}$，und $f^{\\prime \\prime}(t)=n+1$ gilt, wenn $t>t_n$.\nUnter Berücksichtigung aller Wahlmöglichkeiten von $n$ und $t_0, t_1, \\ldots, t_n$ derart, dass $t_k \\geq t_{k-1}+1$ für $1 \\leq k \\leq n$ gilt, was ist der kleinste mögliche Wert von $T$, für den $f\\left(t_0+T\\right)=2023$?", "answer": "29"}
{"id": "top-de-39", "question": "Sei $n$ eine ganze Zahl mit $n \\geq 2.$ Was ist die größtmögliche Anzahl negativer Koeffizienten von $p(x)^2?$ bei allen reellen Polynomen $p(x)$ vom Grad $n$ ?", "answer": "$2n-2$"}
{"id": "top-de-40", "question": "Für $0 \\leq p \\leq 1/2$ seien $X_1, X_2, \\ldots$ unabhängige Zufallsvariablen, so dass\n$$X_i=\\begin{cases} 1 & \\text{with probability } p, \\-1 & \\text{with probability } p, \\0 & \\text{with probability } 1-2p, \\end{cases} $$\nfür alle $i \\geq 1.$ gilt. Gegeben sei eine positive ganze Zahl $n$ und eine ganze Zahlen $b, a_1, \\ldots, a_n$ und sei $P(b, a_1, \\ldots, a_n)$ die Wahrscheinlichkeit von $a_1X_1+ \\ldots + a_nX_n=b.$ Für welche Werte von $p$ gilt\n$$\nP(0, a_1, \\ldots, a_n) \\geq P(b, a_1, \\ldots, a_n)\n$$\nfür alle positiven ganzen Zahlen $n$ und alle ganzen Zahlen $b, a_1, \\ldots, a_n?$", "answer": "$p \\leq \\frac{1}{4}$"}
{"id": "top-de-41", "question": "Ein Grashüpfer startet am Ursprung in der Koordinatenebene und macht eine Reihe von Sprüngen. Jeder Sprung hat die Länge $5$ und nach jedem Sprung befindet sich der Grashüpfer an einem Punkt, dessen Koordinaten beide ganze Zahlen sind; somit gibt es $12$ mögliche Positionen für den Grashüpfer nach dem ersten Sprung. Wie viele Sprünge sind mindestens nötig, damit der Grashüpfer den Punkt $(2021,2021)$ erreicht?", "answer": "578"}
{"id": "top-de-42", "question": "Für jede positive reelle Zahl $x$ sei\\[g(x)=\\lim_{r\\to 0}  ((x+1)^{r+1}-x^{r+1})^{\\frac{1}{r}}.\\] Bestimmen Sie $\\lim_{x\\to \\infty}\\frac{g(x)}{x}$.", "answer": "e"}
{"id": "top-de-43", "question": "Sei\\[I(R)=\\iint\\limits_{x^2+y^2 \\le R^2}\\left(\\frac{1+2x^2}{1+x^4+6x^2y^2+y^4}-\\frac{1+y^2}{2+x^4+y^4}\\right) dx dy.\\]Finden Sie\\[\\lim_{R \\to \\infty}I(R),\\]", "answer": "\\frac{\\pi \\ln 2}{\\sqrt{2}}"}
{"id": "top-de-44", "question": "Angenommen, dass die Ebene mit einem Schachbrett von unendlichen Einheitsquadraten ausgelegt ist. Wenn ein weiteres Einheitsquadrat zufällig auf die Ebene fällt, wobei seine Position und Ausrichtung unabhängig von der Schachbrettverkleidung sind, wie hoch ist die Wahrscheinlichkeit, dass es keine der Ecken der Schachbrettquadrate bedeckt?", "answer": "$2 - \\frac{6}{\\pi}$"}
{"id": "top-de-45", "question": "Für eine positive ganze Zahl $N$, sei $f_N$ die Funktion, definiert durch\\[ f_N (x)=\\sum_{n=0}^N \frac{N+1/2-n}{(N+1)(2n+1)} \\sin\\left((2n+1)x \\right). \\]Bestimmen Sie die kleinste Konstante $M$, so dass $f_N (x)\\le M$ für alle $N$ und alle reellen $x$ gilt.", "answer": "$\\frac{\\pi}{4}$"}
{"id": "top-de-46", "question": "Sei $n$ eine positive ganze Zahl, und sei $V_n$ die Menge der ganzen $(2n+1)$-Tupel $\\mathbf{v}=(s_0,s_1,\\cdots,s_{2n-1},s_{2n})$, für die $s_0=s_{2n}=0$ und $|s_j-s_{j-1}|=1$ für $j=1,2,\\cdots,2n$. Definiere\\[q(\\mathbf{v})=1+\\sum_{j=1}^{2n-1}3^{s_j},\\] und sei $M(n)$ der Durchschnitt von $\\frac{1}{q(\\mathbf{v})}$ über alle $\\mathbf{v}\\in V_n$. Werte $M(2020)$ aus.", "answer": "$\\frac{1}{4040}$"}
{"id": "top-de-47", "question": "Bezeichnen wir mit $\\mathbb Z^2$ die Menge aller Punkte $(x,y)$ in der Ebene mit ganzzahligen Koordinaten. Für jede ganze Zahl $n\\geq 0$ sei $P_n$ die Teilmenge von $\\mathbb Z^2$, die aus dem Punkt $(0,0)$ sowie allen Punkten $(x,y)$ besteht, so dass $x^2+y^2=2^k$ für ganze Zahlen $k\\leq n$ gilt. Bestimmen Sie als Funktion von $n$ die Anzahl der Teilmengen von $P_n$ mit jeweils vier Punkten, deren Elemente die Eckpunkte eines Quadrats sind.", "answer": "$5n+1$"}
{"id": "top-de-48", "question": "Für alle $n\\ge 1$ sei $a_n=\\sum_{k=1}^{n-1}\\frac{\\sin(\\frac{(2k-1)\\pi}{2n})}{\\cos^2(\\frac{(k-1)\\pi}{2n})\\cos^2(\\frac{k\\pi}{2n})}$. Bestimmen Sie $\\lim_{n\\rightarrow \\infty}\\frac{a_n}{n^3}$.", "answer": "$\\frac{8}{\\pi^3}$"}
{"id": "top-de-49", "question": "Bestimmen Sie den größtmöglichen Wert von $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(3x_i)$ für reelle Zahlen $x_1, x_2, \\dots, x_{10}$, die $\\sum_{i = 1}^{10} \\cos(x_i) = 0$ erfüllen.", "answer": "$\\frac{480}{49}$"}
{"id": "top-de-50", "question": "Finden Sie alle positiven ganzen Zahlen $n < 10^{100}$, für die gleichzeitig $n$ $2^n$ teilt, $n-1$ $2^n - 1$ teilt, und $n-2$ $2^n - 2$ teilt.", "answer": "$2^{2^l}$ for $l=1,2,4,8$"}
{"id": "top-de-51", "question": "Die $30$ Kanten eines regulären Ikosaeders sind durch die Zahlen $1, 2, \\dots, 30$ gekennzeichnet. Wie viele verschiedene Möglichkeiten gibt es, jede Kante rot, weiß oder blau zu färben, sodass jede der 20 dreieckigen Flächen des Ikosaeders zwei Kanten derselben Farbe und eine dritte Kante in einer anderen Farbe hat?", "answer": "$2^{20}3^{10}$"}
{"id": "top-de-52", "question": "Angenommen, dass eine positive ganze Zahl $N$ als Summe von $k$ aufeinanderfolgenden positiven ganzen Zahlen \\[\nN=a+(a+1)+(a+2)+\\cdots+(a+k-1)\n\\] für $k=2017$ ausgedrückt werden kann, aber für keine anderen Werte von $k>1$. Was ist die kleinste positive ganze Zahl $a$, die in einer dieser Ausdrücke vorkommt，unter Berücksichtigung aller positiven ganzen Zahlen $N$ mit dieser Eigenschaft?", "answer": "16"}
{"id": "top-de-53", "question": "Eine Linie in der Ebene eines Dreiecks $T$ wird als Equalizer bezeichnet, wenn sie $T$ in zwei Bereiche mit gleicher Fläche und gleichem Umfang teilt. Finden Sie positive ganze Zahlen $a>b>c$, wobei $a$ so klein wie möglich ist, so dass es ein Dreieck mit Seitenlängen $a, b, c$ gibt, das genau zwei verschiedene Equalizer besitzt.", "answer": "$(a,b,c)=(9,8,7)$"}
{"id": "top-de-54", "question": "Bestimmen Sie die Anzahl der geordneten $64$-Tupel $\\{x_0,x_1,\\dots,x_{63}\\}$, so dass $x_0,x_1,\\dots,x_{63}$ verschiedene Elemente aus $\\{1,2,\\dots,2017\\}$ sind und \\[x_0+x_1+2x_2+3x_3+\\cdots+63x_{63}\\] durch $2017$ teilbar ist.", "answer": "$\\frac{2016!}{1953!}-2016\\cdot 63!$"}
{"id": "top-de-55", "question": "Finden Sie die kleinste positive ganze Zahl $j$, so dass  die Ganzzahl \\[p^{(j)}(k)=\\left. \\frac{d^j}{dx^j}p(x) \\right|_{x=k}\\](die $j$-te Ableitung von $p(x)$ an der Stelle $k$) für jedes Polynom $p(x)$ mit ganzzahligen Koeffizienten und für jede ganze Zahl $k$,durch $2016$ teilbar ist.", "answer": "8"}
{"id": "top-de-56", "question": "Finden Sie die kleinste Konstante $C$, sodass für jedes reelle Polynom $P(x)$ vom Grad $3$, das nur eine Wurzel im Intervall $[0,1]$ hat, gilt\\[\\int_0^1|P(x)|\\,dx\\le C\\max_{x\\in[0,1]}|P(x)|.\\]", "answer": "$\\frac{5}{6}$"}
{"id": "top-de-57", "question": "Sei $A$ eine $2n \\times 2n$-Matrix, deren Einträge unabhängig voneinander zufällig ausgewählt werden. Jeder Eintrag ist entweder als $0$ oder als $1$ mit einer Wahrscheinlichkeit von jeweils $1/2$ ausgewählt. Bestimmen Sie den Erwartungswert von $\\det(A - A^t)$ (als Funktion von $n$), wobei $A^t$ die Transponierte von $A$ ist.", "answer": "$\\frac{(2n)!}{4^nn!}$"}
{"id": "top-de-58", "question": "Bestimmen Sie den Wert von\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}\\frac{(-1)^{k-1}}{k}\\sum_{n=0}^{\\infty}\\frac{1}{k2^n+1}.\\]", "answer": "1"}
{"id": "top-de-59", "question": "Berechnen Sie \\[\\log_2\\left(\\prod_{a=1}^{2015}\\prod_{b=1}^{2015}\\left(1+e^{2\\pi iab/2015}\\right)\\right)\\]Hierbei ist $i$ die imaginäre Einheit (also $i^2=-1$).", "answer": "13725"}
{"id": "top-de-60", "question": "Sei $T$ die Menge aller Tripel positiver ganzer Zahlen $(a,b,c)$ , für die es Dreiecke mit den Seitenlängen $a,b,c$ gibt. Drücken Sie \\[\\sum_{(a,b,c)\\in T}\\frac{2^a}{3^b5^c}\\]als rationale Zahl in niedrigsten Termen aus.", "answer": "$\\frac{17}{21}$"}
{"id": "top-de-61", "question": "Sei $P_n$ die Anzahl der Permutationen $\\pi$ von $\\{1,2,\\dots,n\\}$, sodass\\[|i-j|=1\\ \\text{bedeutet}\\ |\\pi(i)-\\pi(j)|\\le 2\\]für alle $i,j$ in $\\{1,2,\\dots,n\\}$ gilt. Zeigen Sie, dass für $n\\ge 2$ die Größe\\[P_{n+5}-P_{n+4}-P_{n+3}+P_n\\]nicht von $n$ abhängt, und finden Sie ihren Wert.", "answer": "4"}
{"id": "top-de-62", "question": "Für jede positive ganze Zahl $k$ sei $A(k)$ die Anzahl der ungeraden Teiler von $k$ im Intervall $\\left[1,\\sqrt{2k}\\right).$ Bestimmen Sie den Wert von:\\[\\sum_{k=1}^{\\infty}(-1)^{k-1}\\frac{A(k)}k.\\]", "answer": "$\\frac{\\pi^2}{16}$"}
{"id": "top-de-63", "question": "Finden Sie das kleinste $\\lambda \\in \\mathbb{R}$, sodass für alle $n \\in \\mathbb{N}_+$ $x_1, x_2, \\ldots, x_n$ existieren, die die Bedingung $n = x_1 x_2 \\ldots x_{2023}$ erfüllen, wobei $x_i$ für alle $i \\in \\left\\{ 1, 2, \\ldots, 2023 \\right\\}$ entweder eine Primzahl oder eine positive ganze Zahl, die $n^\\lambda$ nicht überschreitet.", "answer": "$\\frac{1}{1012}$"}
{"id": "top-de-64", "question": "Finden Sie die größte reelle Zahl $c$, so dass$$\\sum_{i=1}^{n}\\sum_{j=1}^{n}(n-|i-j|)x_ix_j \\geq c\\sum_{j=1}^{n}x^2_i$$für jede positive ganze Zahl $n$ und beliebige reelle Zahlen $x_1, x_2, \\dots, x_n$ gilt.", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-de-65", "question": "Sei $p \\geqslant 5$ eine Primzahl und $S = \\left\\{ 1, 2, \\ldots, p \\right\\}$. Definieren wir $r(x,y)$ wie folgt:\\[ r(x,y) = \\begin{cases} y - x & \\text{falls } y \\geqslant x \\\\ y - x + p & \\text{falls } y < x \\end{cases}.\\]Für eine nicht-leere echte Teilmenge $A$ von $S$ sei $$f(A) = \\sum_{x \\in A} \\sum_{y \\in A} \\left( r(x,y) \\right)^2.$$Eine gute Teilmenge von $S$ ist eine nicht-leere echte Teilmenge $A$, die die Bedingung erfüllt, dass für alle Teilmengen $B \\subseteq S$ von derselben Größe wie $A$, $f(B) \\geqslant f(A)$ gilt. Finden Sie die größte ganze Zahl $L$ so, dass es unterschiedliche gute Teilmengen $A_1 \\subseteq A_2 \\subseteq \\ldots \\subseteq A_L$ gibt.", "answer": "$2[\\log_2(p+1)]$"}
{"id": "top-de-66", "question": "Sei $P$ ein regelmäßiges $99$-Eck. Weisen Sie Ganzzahlen zwischen $1$ und $99$ den Ecken von $P$ so zu, dass jede Zahl genau einmal vorkommt. (Wenn zwei Zuordnungen durch Drehung übereinstimmen, werden sie als identisch betrachtet.) Eine Operation besteht im Vertauschen der Ganzzahlen, die zwei benachbarten Ecken von $P$ zugewiesen sind. Finden Sie die kleinste ganze Zahl $n$, sodass man von einer gegebenen Zuordnung jede andere Zuordnung mit höchstens $n$ Operationen erreichen kann.", "answer": "2401"}
{"id": "top-de-67", "question": "Finden Sie die kleinste positive ganze Zahl $n\\ge 3$, sodass es $n$ Punkte $A_1, A_2, \\cdots, A_n$ gibt, die die folgenden Bedingungen erfüllen: Keine drei Punkte sind kollinear und für jedes $1\\le i\\le n$ existiert mindestens ein $1\\le j \\le n$ ($j\\neq i$), sodass die Strecke $A_jA_{j+1}$ den Mittelpunkt der Strecke $A_iA_{i+1}$ durchläuft, wobei $A_{n+1}=A_1$ ist.", "answer": "6"}
{"id": "top-de-68", "question": "Finden Sie die größte reelle Zahl $\\lambda$ mit folgender Eigenschaft: Für beliebige positive reelle Zahlen $p,q,r,s$ existiert eine komplexe Zahl $z=a+bi$ ($a,b \\in \\mathbb{R}$) derart, dass$$ |b|\\ge \\lambda |a| \\quad \\text{und} \\quad (pz^3+2qz^2+2rz+s) \\cdot (qz^3+2pz^2+2sz+r) =0.$$", "answer": "$\\sqrt{3}$"}
{"id": "top-de-69", "question": "Finden Sie alle positiven ganzen Zahlen $a$, für die eine Menge $X$ bestehend aus $6$ ganzen Zahlen existiert, die die folgenden Bedingungen erfüllt: Für jedes $k=1,2,\\ldots,36$ existieren $x,y\\in X$, sodass $ax+y-k$ durch $37$ teilbar ist.", "answer": "$a \\equiv \\pm6 \\pmod{37}$"}
{"id": "top-de-70", "question": "Sei $S$ eine Menge mit $|S|=35$. Eine Menge $F$ von Abbildungen von $S$ in sich selbst heißt die Eigenschaft $P(k)$, wenn $f_1, \\cdots, f_k \\in F$ für alle $x,y\\in S$ (nicht notwendigerweise unterschiedliche) existieren, so dass $f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(x))))=f_k(f_{k-1}(\\cdots (f_1(y))))$ gilt.\nFinden Sie die kleinste positive ganze Zahl $m$, so dass die die Eigenschaft $P(m)$ hat und $F$ die Eigenschaft $P(2019)$ erfüllt.", "answer": "595"}
{"id": "top-de-71", "question": "Gegeben ist ein $n\\times n$ Brett, auf dem in jedem Feld eine ganze Zahl steht. Bei jedem Zug kann ich ein beliebiges Feld auswählen und $1$ zu allen $2n-1$ Zahlen in seiner Reihe und Spalte addieren. Finden Sie das größte $N(n)$, sodass es für jede anfängliche Wahl von ganzen Zahlen möglich ist, eine endliche Anzahl von Zügen zu machen, sodass mindestens $N(n)$ gerade Zahlen auf dem Brett sind.", "answer": "$n^2 - n + 1$"}
{"id": "top-de-72", "question": "Sei $n \\geq 3$ eine ungerade Zahl und angenommen, dass jedes Feld auf einem $n \\times n$ Schachbrett entweder schwarz oder weiß gefärbt ist. Zwei Felder gelten als benachbart, wenn sie dieselbe Farbe haben und eine gemeinsame Ecke teilen, und zwei Felder $a, b$ gelten als verbunden, wenn es eine Sequenz von Feldern $c_1, \\ldots, c_k$ gibt mit $c_1 = a, c_k = b$, sodass $c_i, c_{i+1}$ für $i = 1, 2, \\ldots, k-1$ benachbart sind.\nFinden Sie die maximale Zahl $M$, sodass es eine Färbung gibt, die $M$ paarweise nicht miteinander verbundene Felder zulässt.", "answer": "$\\frac{1}{4}(n+1)^2 + 1$"}
{"id": "top-de-73", "question": "Sei $n \\geq 5$ eine positive ganze Zahl und seien $A$ und $B$ Mengen von ganzen Zahlen, die die folgenden Bedingungen erfüllen:\ni) $|A| = n$, $|B| = m$ und $A$ ist eine Teilmenge von $B$\nii) Für beliebige verschiedene $x,y \\in B$ gilt: genau wenn $x,y \\in A$ gilt, $x+y \\in B$ genau dann.\nBestimmen Sie den minimalen Wert von $m$.", "answer": "$3n-3$"}
{"id": "top-de-74", "question": "Bestimmen Sie alle ganzen Zahlen $k$, sodass es unendlich viele positive ganze Zahlen $n$ gibt, die die Bedingung\\[n+k |\\binom{2n}{n}\\]nicht erfüllen.", "answer": "$k \\neq 1, k \\in \\mathbb{Z}$"}
{"id": "top-de-75", "question": "Gegeben sind $30$ Schüler, wobei jeder Schüler höchstens $5$ Freunde hat und für jeden $5$ Schüler gibt es ein Paar Schüler, die keine Freunde sind. Bestimmen Sie das maximale $k$, so dass immer $k$ Schüler in allen möglichen Konfigurationen existieren, die alle keine Freunde sind.", "answer": "6"}
{"id": "top-de-76", "question": "Sei $p$ eine Primzahl. Wir ordnen die Zahlen in ${\\{1,2,\\ldots ,p^2 \\}}$ als $p \\times p$ Matrix $A = ( a_{ij} )$ an. Anschließend können wir eine beliebige Zeile oder Spalte auswählen und zu jeder Zahl darin $1$ hinzufügen oder $1$ von jeder Zahl darin subtrahieren. Wir nennen die Anordnung gut, wenn wir jede Zahl der Matrix in endlichen solchen Züge in $0$ ändern können. Wie viele gute Anordnungen gibt es?", "answer": "$2(p!)^2$"}
{"id": "top-de-77", "question": "Sei $f(x)=(x + a)(x + b)$, wobei $a,b>0$ gilt. Wenn beliebige reelle Zahl $x_1,x_2,\\ldots ,x_n\\geqslant 0$ die Bedingung $x_1+x_2+\\ldots +x_n =1$ erfüllt, finden Sie das Maximum von $F=\\sum\\limits_{1 \\leqslant i < j \\leqslant n} {\\min \\left\\{ {f({x_i}),f({x_j})} \\right\\}}$.", "answer": "$\\frac{n-1}{2} \\left( \\frac{1}{n} + a + b + nab \\right)$"}
{"id": "top-de-78", "question": "Finden Sie die kleinste positive ganze Zahl $k$, sodass drei Elemente $x, y, z$ in $A$ für jede Teilmenge $A$ von $S=\\{1, 2, \\ldots, 2012\\}$ mit $|A|=k$ existieren, für die $x=a+b$, $y=b+c$, $z=c+a$ gilt, wobei $a, b, c$ Elemente von $S$ und voneinander verschiedene ganze Zahlen sind.", "answer": "1008"}
{"id": "top-de-79", "question": "Sei $n$ eine gegebene positive ganze Zahl, die Menge $S=\\{1,2,\\cdots,n\\}$. Finden Sie das Minimum von $|A\\Delta S|+|B\\Delta S|+|C\\Delta S|$ für jede nichtleere Menge $A$ und $B$, wobei $C=\\{a+b|a\\in A, b\\in B\\}, X\\Delta Y=X\\cup Y-X\\cap Y.$", "answer": "$n+1$"}
{"id": "top-de-80", "question": "Seien $a_i, b_i, i = 1, \\ldots, n$ nichtnegative Zahlen und $n \\ge 4$ so, dass $a_1 + a_2 + \\cdots + a_n = b_1 + b_2 + \\cdots + b_n > 0$.\nFinden Sie das Maximum von $\\frac{\\sum_{i=1}^n a_i(a_i + b_i)}{\\sum_{i=1}^n b_i(a_i + b_i)}$.", "answer": "$n-1$"}
{"id": "top-de-81", "question": "Gegeben seien positive ganze Zahlen $k \\ge 2$ und $m$ hinreichend groß. Sei $\\mathcal{F}_m$ die unendliche Familie aller (nicht notwendigerweise quadratischen) binären Matrizen, die genau $m$ Einsen enthalten. Bezeichnen wir $f(m)$ als die maximale ganze Zahl $L$, so dass für jede Matrix $A \\in \\mathcal{F}_m$ immer eine binäre Matrix $B$ derselben Dimension existiert, so dass (1) $B$ mindestens $L$ Einträge mit 1 hat; (2) jeder Eintrag von $B$ kleiner oder gleich dem entsprechenden Eintrag von $A$ ist; (3) $B$ keine $k \\times k$ All-Einsen-Untermatrix enthält. Bestimmen Sie \\[\\lim_{m \\to \\infty} \\frac{\\ln f(m)}{\\ln m}\\]", "answer": "\\frac{k}{k+1}"}
{"id": "top-de-82", "question": "Angenommen, $A$ ist eine endliche Teilmenge von $\\mathbb{R}^d$, so dass\n(a) es für je drei verschiedene Punkte in \n$A$ zwei Punkte gibt, deren Abstand genau der Einheitsabstand ist und\n(b) die euklidische Norm jedes Punktes $v$ in $A$ erfüllt\\[\\sqrt{\\frac{1}{2}-\\frac{1}{2\\vert A\\vert}} \\le \\|v\\| \\le \\sqrt{\\frac{1}{2}+\\frac{1}{2\\vert A\\vert}}.\\]Finden Sie das Maximum der Mächtigkeit von $A$.", "answer": "$2d+4$"}
{"id": "top-de-83", "question": "Sei $M(t)$ eine messbare und lokal beschränkte Funktion, das heißt,\\[M(t) \\le C_{a,b}, \\quad \\forall 0 \\le a \\le t \\le b<\\infty\\]mit einer Konstanten $C_{a,b}$, von $[0,\\infty)$ nach $[0,\\infty)$, so dass\\[M(t) \\le 1+\\int_0^t M(t-s)(1+t)^{-1}s^{-1/2} \\, ds, \\quad \\forall t \\ge 0.\\]Finden Sie das Maximum von $M(t)$ für $t \\ge 0$.", "answer": "$10+2\\sqrt{5}$"}
{"id": "top-de-84", "question": "Sei $M=\\bigoplus_{i \\in \\mathbb{Z}} \\mathbb{C}e_i$ ein unendlich dimensionaler $\\mathbb{C}$-Vektorraum, und sei $\\text{End}(M)$ die $\\mathbb{C}$-Algebra der $\\mathbb{C}$-linearen Endomorphismen von $M$. Seien $A$ und $B$ zwei kommutierende Elemente in $\\text{End}(M)$, die die folgende Bedingung erfüllen: Es existieren ganze Zahlen $m \\le n<0<p \\le q$, die $\\text{gcd}(-m,p)=\\text{gcd}(-n,q)=1$ erfüllen, und dass für jedes $j \\in \\mathbb{Z}$ gilt\\[Ae_j=\\sum_{i=j+m}^{j+n} a_{i,j}e_i, \\quad \\text{mit } a_{i,j} \\in \\mathbb{C}, a_{j+m,j}a_{j+n,j} \\neq 0,\\]\\[Be_j=\\sum_{i=j+p}^{j+q} b_{i,j}e_i, \\quad \\text{mit } b_{i,j} \\in \\mathbb{C}, b_{j+p,j}b_{j+q,j} \\neq 0.\\]Sei $R \\subset  \\text{End}(M)$ die von $A$ und $B$ erzeugte $\\mathbb{C}$-Unteralgebra. Beachten Sie, dass $R$ kommutativ ist und $M$ als $R$-Modul betrachtet werden kann.\nSei $K$ das Quotientenkörper von $R$, dann ist $M \\otimes_R K$ ein $h$-dimensionaler Vektorraum über $K$. Was ist der Wert von $h$?", "answer": "1"}
{"id": "top-de-85", "question": "Betrachten Sie ein $n$-mal-$n$-Brett aus Einheitsquadraten für eine ungerade positive ganze Zahl $n$. Wir sagen, dass eine Sammlung $C$ eine maximale gitter-ausgerichtete Konfiguration auf dem Brett ist, wenn $C$ aus $(n^2 - 1) / 2$ identischen Dominosteinen besteht, wobei jeder Dominostein genau zwei benachbarte Quadrate abdeckt und sich die Dominosteine nicht überlappen: $C$ bedeckt dann alle bis auf ein Quadrat auf dem Brett. Es ist erlaubt, einen Dominostein auf dem Brett zu verschieben (aber nicht zu drehen), um das unbedeckte Quadrat abzudecken, was zu einer neuen maximalen gitter-ausgerichteten Konfiguration mit einem anderen unbedeckten Quadrat führt. Sei $k(C)$ die Anzahl der verschiedenen maximalen gitter-ausgerichteten Konfigurationen, die aus $C$ durch wiederholtes Verschieben von Dominosteinen erhalten werden können. Finden Sie den maximalen Wert von $k(C)$ als Funktion von $n$.", "answer": "$(\\frac{n+1}{2})^2$"}
{"id": "top-de-86", "question": "Finden Sie alle Primzahlpaare $(p, q)$, für die $p-q$ und $pq-q$ beide vollständige Quadratzahlen sind.", "answer": "$(3,2)$"}
{"id": "top-de-87", "question": "Eine endliche Menge $S$ von Punkten in der Koordinatenebene wird überbestimmt genannt, wenn $|S|\\ge 2$ gilt und es ein ein von Null verschiedenes Polynom $P(t)$ mit reellen Koeffizienten und von maximalem Grad $|S|-2$ gibt, das $P(x)=y$ für jeden Punkt $(x,y)\\in S$ erfüllt.\nFinden Sie die größte ganze Zahl $k$ (ausgedrückt in $n$) für jede ganze Zahl $n\\ge 2$ , sodass es eine Menge von $n$ verschiedenen Punkten gibt, die nicht überbestimmt ist, aber $k$ überbestimmte Teilmengen hat.", "answer": "$2^{n-1} - n$"}
{"id": "top-de-88", "question": "Finden Sie alle Polynome $P$ mit reellen Koeffizienten, so dass\\[\\frac{P(x)}{yz}+\\frac{P(y)}{zx}+\\frac{P(z)}{xy}=P(x-y)+P(y-z)+P(z-x)\\]für alle von Null verschiedenen reellen Zahlen $x, y, z$ gilt, die $2xyz=x+y+z$ erfüllen.", "answer": "$P(x)=c(x^2+3)$ for any constant $c$"}
{"id": "top-de-89", "question": "Finden Sie alle Funktionen $f:(0,\\infty) \\to (0,\\infty)$, sodass\n\n\\[\nf\\left(x+\\frac{1}{y}\\right) + f\\left(y+\\frac{1}{z}\\right) + f\\left(z+\\frac{1}{x}\\right) = 1\n\\]\n\nfür alle $x,y,z > 0$ mit $xyz = 1$ gilt.", "answer": "$f(x) = \\frac{k}{1+x} + \\frac{1-k}{3} \\left( -\\frac{1}{2} \\le k \\le 1 \\right)$"}
{"id": "top-de-90", "question": "Sei $\\mathbf{Z}$ die Menge aller ganzen Zahlen. Finden Sie alle reellen Zahlen $c > 0$, sodass es eine Beschriftung der Gitterpunkte $( x, y ) \\in \\mathbf{Z}^2$ mit positiven ganzen Zahlen gibt, für die gilt: Es treten nur endlich viele verschiedene Beschriftungen auf, und für jede Beschriftung $i$ ist der Abstand zwischen zwei Punkten, die mit $i$ beschriftet sind, mindestens $c^i$.", "answer": "$0 < c < \\sqrt{2}$"}
{"id": "top-de-91", "question": "Finden Sie den kleinstmöglichen Wert von \\[\\frac{a}{b^3+4}+\\frac{b}{c^3+4}+\\frac{c}{d^3+4}+\\frac{d}{a^3+4},\\] gegeben, dass $a,b,c,d$ nichtnegative reelle Zahlen sind, sodass $a+b+c+d=4$ gilt.", "answer": "$\\frac{2}{3}$"}
{"id": "top-de-92", "question": "Sei $S = \\{1, 2, ..., n\\}$, wobei $n \\ge 1$. Jede der $2^n$ Teilmengen von $S$ soll rot oder blau gefärbt werden. (Die Teilmenge selbst erhält eine Farbe und nicht ihre einzelnen Elemente.) Für jede Menge $T \\subseteq S$, schreiben wir $f(T)$ für die Anzahl der blauen Teilmengen von T.\nBestimmen Sie die Anzahl der Färbungen, die die folgende Bedingung erfüllen: Für jede Teilmengen $T_1$ und $T_2$ von $S$, gilt\\[\\f(T_1)f(T_2) = f(T_1 \\cup T_2)f(T_1 \\cap T_2).\\]", "answer": "$1 + 3^n$"}
{"id": "top-de-93", "question": "Sei $\\mathbb{Z}$ die Menge der ganzen Zahlen. Finden Sie alle Funktionen $f : \\mathbb{Z} \\rightarrow \\mathbb{Z}$, so dass\\[ xf(2f(y)-x) + y^2 f(2x-f(y)) = \\frac{f(x)^2}{x} + f(yf(y)) \\] für alle $x, y \\in \\mathbb{Z}$ mit $x \\neq 0$ gilt.", "answer": "$f(x)=0$ and $f(x)=x^2$"}
{"id": "top-de-94", "question": "Sei $k$ eine positive ganze Zahl. Zwei Spieler $A$ und $B$ spielen ein Spiel auf einem unendlichen Gitter aus regelmäßigen Sechsecken. Zunächst sind alle Gitterzellen leer. Dann ziehen die Spieler abwechselnd, wobei $A$ zuerst zieht. In seinem Zug kann $A$ zwei benachbarte Sechsecke im Gitter auswählen, die leer sind, und in den beiden Spielsteinen platzieren. In dem Zug von $B$  kann er einen beliebigen Spielstein vom Brett entfernen. Falls $k$ aufeinanderfolgende Gitterzellen in einer Reihe zu irgendeinem Zeitpunkt alle einen Spielstein enthalten, gewinnt $A$. Finden Sie den minimalen Wert von $k$, für den $A$ nicht in einer endlichen Anzahl von Zügen gewinnen kann, oder beweisen Sie, dass es keinen solchen minimalen Wert gibt.", "answer": "6"}
{"id": "top-de-95", "question": "Die $2010$ positiven Zahlen $a_1, a_2, \\ldots , a_{2010}$ erfüllen für alle unterschiedlichen Indizes $i, j$ die Ungleichung $a_ia_j \\le i+j$. Bestimmen Sie mit Beweis den größtmöglichen Wert des Produkts $a_1a_2\\cdots a_{2010}$.", "answer": "\\prod_{i=1}^{1005}(4i-1)"}
{"id": "top-de-96", "question": "Eine Tafel enthält 68 Paare von Null verschiedene ganzen Zahlen. Angenommen, für jede positive ganze Zahl $k$ ist höchstens eines der Paare $(k, k)$ und $(-k, -k)$ an der Tafel geschrieben. Ein Schüler löscht einige der 136 Zahlen, unter der Bedingung, dass keine zwei gelöschten ganzenZahlen zusammen 0 ergeben dürfen. Der Schüler erhält dann einen Punkt für jedes der 68 Paare, in dem mindestens eine ganze Zahl gelöscht wurde. Bestimmen Sie mit Beweis die größte Anzahl $N$ von Punkten, die der Schüler garantieren kann, unabhängig davon, welche 68 Paare an der Tafel geschrieben wurden.", "answer": "43"}
{"id": "top-de-97", "question": "Für eine Primzahl $p$, sei $\\mathbb{F}_p$ die ganzen Zahlen modulo $p$, und $\\mathbb{F}_p[x]$ die Menge der Polynome mit Koeffizienten in $\\mathbb{F}_p$ . Finden Sie alle $p$, für die es ein quartisches Polynom $P(x) \\in \\mathbb{F}_p[x]$ gibt, so dass einige ganzen Zahlen $\\ell$ für alle ganzen Zahlen $k$ existiert, sodass $P(\\ell) \\equiv k \\pmod p$ gilt. (Beachten Sie, dass es insgesamt $p^4(p-1)$ quartische Polynome in $\\mathbb{F}_p[x]$ gibt.)", "answer": "$p=2,3,7$"}
{"id": "top-de-98", "question": "Finden Sie die kleinste positive ganze Zahl \\(M\\), für die es eine positive ganze Zahl \\(n\\) und Polynome \\(P_1(x)\\), \\(P_2(x)\\), \\(\\ldots\\), \\(P_n(x)\\) mit ganzzahligen Koeffizienten gibt, die die Gleichung\\[Mx=P_1(x)^3+P_2(x)^3+\\cdots+P_n(x)^3.\\]erfüllen.", "answer": "6"}
{"id": "top-de-99", "question": "Lassen Sie $\\mathcal{P}$ ein regelmäßiges $2022$-Eck mit der Fläche $1$ sein. Finden Sie eine reelle Zahl $c$, so dass, wenn die Punkte $A$ und $B$ unabhängig und gleichmäßig zufällig auf dem Umfang von $\\mathcal{P}$ gewählt werden, die Wahrscheinlichkeit $AB \\geq c$ $\\frac{1}{2}$ beträgt.", "answer": "$\\sqrt{\\frac{2}{\\pi}}$"}
{"id": "top-de-100", "question": "Sei $A$ die Artin-Gruppe sphärischen Typs $E_8$ und $Z$ bezeichne ihr Zentrum. Wie viele Torsionselemente der Ordnung $10$ gibt es in der Gruppe $A/Z$, die als positive Wörter in den Standardgeneratoren geschrieben werden können und deren Wortlänge unter allen Torsionselementen der Ordnung $10$ minimal ist?", "answer": "624"}
{"id": "top-de-101", "question": "Für jede natürliche Zahl $n$ betrachten wir die $2^n\\times 2^n$ Matrix $A_n$, welche durch die Teilmengen einer $n$-Element Menge indiziert wird und wie folgt definiert ist: $A_n[S,T]=0$ falls $S\\cap T=\\emptyset$ und $A_n[S,T]=1$ falls $S\\cap T \\ne \\emptyset$.\nSei $c_n$ der Maximalwert von $\\|A_n \\circ U\\|$ für eine beliebige unitäre Matrix $U$, wobei $\\circ$ das Hadamard-Produkt (elementweise) und $\\|\\cdot\\|$ die Spektralnorm bezeichnet. Die Wachstumsrate von $c_n$ für $n\\to\\infty$ kann als $c_n=\\Theta(\\alpha^n)$ geschrieben werden. Bestimmen Sie den Wert von $\\alpha$.", "answer": "$\\frac{2}{\\sqrt{3}}$"}
{"id": "top-de-102", "question": "Betrachten Sie einen zweidimensionalen diskreten $n$-Torus $\\mathbb{T}_n=\\mathbb{Z}^2/n\\mathbb{Z}^2$ mit $n\\geq 10$, wobei $0$ ein festgelegter Knotenpunkt von $\\mathbb{T}_n$ ist und $x_0$ ein weiterer Knotenpunkt von $\\mathbb{T}_n$ ist, sodass er genau zwei gemeinsame Nachbarn mit $0$ hat. Führen Sie einen diskreten einfachen Random Walk auf $\\mathbb{T}_n$ bis zur Zeit $t_n=n^2 \\ln^2 n$ durch. Finden Sie den Grenzwert (für $n\\to\\infty$) der bedingten Wahrscheinlichkeit $P[x_0 \\text{ was not visited before time }t_n \\mid 0 \\text{ was not visited before time }t_n]$.", "answer": "$e^{-\\pi/2}$"}
{"id": "top-de-103", "question": "Sei $a_n$ die Anzahl der Möglichkeiten, eine Menge $X$ mit $n$ Elementen in nichtleere Teilmengen $X_i$ zu unterteilen und dann eine schwache Ordnung auf jede Teilmenge $X_i$ zu legen, was bedeutet, eine totale Ordnung zu haben, aber möglicherweise Bindungen zuzulassen. Was ist der genaue numerische Wert von $a_{21}$?", "answer": "4667348672819419628992129"}
{"id": "top-de-104", "question": "Betrachten Sie das Polynom $f(x) = x^7 - 14x^5 + 56x^3 - 56x + 22$. Wie groß ist die natürliche Dichte der Menge der Primzahlen $p$, so dass $f(x)$ $\\bmod p$ irreduzibel bleibt?", "answer": "$\\frac{2}{7}$"}
{"id": "top-de-105", "question": "Seien $a,b$ positive ganze Zahlen. Nennen Sie eine ganze Zahl $k$ „zulässig“, wenn es komplexe Zahl $a$ bei $b$ Matrizen $A_1,...,A_{ab}$ gibt, die die folgenden Bedingungen erfüllen:\n1. Jedes  $A_i$ ist ungleich Null.\n2. $\\text{tr}(A_i^\\dagger A_j) = 0$, wann immer $i \\neq j$.\n3. Genau $k$ Matrizen $A_i$ haben Rang 1.\nWie viele ganze Zahlen im Bereich $0,1,...,ab$ sind nicht zulässig?\nHinweis: $\\dagger$ bezieht sich auf die hermitesche Adjungierte, d.h. die konjugiert-transponierte einer Matrix.", "answer": "1"}
{"id": "top-de-106", "question": "Für eine ungerade positive ganze Zahl $n>1$ und eine positive ganze Zahl $k\\ge n$ haben Sie eine Liste $S$ mit $n$ verschiedenen ganzen Zahlen, von denen jede in $[-k, k]$ liegt. In den nächsten $n$ Tagen können Sie am jeden Morgen zwei Zahlen $x$ und $y$ aus $S$ löschen und $x+y$ sowie $-x-y$ zu $S$ hinzufügen, wobei Wiederholungen von Elementen in $S$ erlaubt sind. Für wie viele Anfangswerte von $S$ ist es unmöglich, eine Reihe von Operationen durchzuführen, so dass $S$ nach $n$ Tagen nur noch aus Nullen besteht?", "answer": "$\\binom{k}{n}2^{n}$"}
{"id": "top-de-107", "question": "Betrachten Sie die offene Menge $U \\subseteq \\mathbb{P}(H^0(\\mathbb{P}^2, \\mathcal{O}(4)))$ der (Gleichungen von) glatten ebenen quartischen Hypersurfaces in $\\mathbb{P}^2$. Sie hat eine natürliche Wirkung der Gruppe $G=\\mathrm{PGL}(3)=\\mathrm{Aut}(\\mathbb{P}^3)$. Wie lautet die Euler-Charakteristik des Orbifolds des Quotienten-Stacks $[U/G]$?", "answer": "$\\frac{5}{2016}$"}
{"id": "top-de-108", "question": "Betrachten Sie alle Knotentypen, die durch planare Diagramme mit genau 7 Kreuzungen dargestellt werden können. (Falls sich zwei Knoten durch Spiegelung unterscheiden, betrachten wir sie als denselben Knotentyp.) Welche Anteil dieser Knoten sind hyperbolisch?", "answer": "$\\frac{11}{18}$"}
{"id": "top-de-109", "question": "Es gibt 42 Forscher im Bereich des maschinellen Lernens auf einer Konferenz, die an Tischen mit jeweils drei Stühlen sitzen möchten. Jeder Forscher hat mit 24 anderen Forschern eine wissenschaftliche Arbeit verfasst, und für genau 2027 Tischkonstellationen, d. h. Zuweisungen von 3 Forschern zu einem Tisch, hat keiner der drei Forscher gemeinsam mit den anderen daran gearbeitet. Wie viele Tischkonstellationen gibt es, bei denen alle drei Forscher gemeinsam an einer Arbeit gearbeitet haben?", "answer": "955"}
{"id": "top-de-110", "question": "Was ist die größte Größe $|S|$ einer Menge $S \\in \\mathbb C \\setminus \\mathbb R $, sodass alle ihre Elemente Eigenwerte derselben Matrix $A \\in \\mathbb C^{n \\times n}$ sind, die $A^3=A^*$ erfüllt, wobei $A^*$ die adjungierte Matrix ist?", "answer": "6"}
{"id": "top-de-111", "question": "Ein Tokenizer hat einen Wortschatz $V$ mit der Größe $|V|=:n=99$. Für jede Eingabesequenz $w=(w_1,\\dots,w_{99})$ definiere ihr Gewicht als den Kehrwert der einmal erhöhten Anzahl an eindeutigen Tokens, die nicht in ihr erscheinen: $a(w)=(n+1-\\left |\\cup_{i=1}^n \\{w_i\\}\\right|)^{-1}$. Berechnen Sie $\\sum_{w\\in V^{99}}a(w)$. Schreiben Sie Ihre Antwort als Potenz von $10$.", "answer": "$10^{980}$"}
{"id": "top-de-112", "question": "Sei $k\\geq 3$ eine Primzahl. Wir bezeichnen mit $K_k$ den vollständigen Graphen auf $k$ Knotenpunkten.\nSei $\\Delta_k$ der abstrakte simpliziale Komplex, der wie folgt definiert ist:\n- Die Grundmenge von $\\Delta_k$ ist $E(K_k)$.\n- Eine nicht-leere Teilmenge $A$ von $E(K_k)$ ist unabhängig (auch „Gesicht“ genannt), wenn (und nur wenn) der Graph $(V(K_k),A)$ maximal den Grad $2$ hat.\nWir bezeichnen mit $\\hat{\\chi}(\\Delta_k)$ die reduzierte Euler-Charakteristik von $\\Delta_k$.\nBerechnen Sie $\\hat{\\chi}(\\Delta_k) \\mod k$.", "answer": "$\\frac{k-1}{2}-1$"}
{"id": "top-de-113", "question": "Ein Quadrat wurde auf einer Ebene gezeichnet, und auf jeder Seite wurde ein Punkt markiert. Dann wurde das Quadrat gelöscht, und vier markierte Punkte blieben übrig. Wie kann man die Ecken des Quadrats mit diesen Punkten finden (d. h. das Quadrat wiederherstellen)? Angenommen, die Koordinaten der markierten Punkte sind (0.3511,0.2027), (0.6753,0.8303), (-0.2845,0.9905), (-0.128,0.2218). Bestimmen Sie die Koordinaten der Ecken des Quadrats. Schreiben Sie in Ihrer Antwort 4 Paare von Koordinaten der Ecken des Quadrats mit einer Genauigkeit von 2 Dezimalstellen nach dem Dezimalpunkt, in der Reihenfolge der aufsteigenden x-Koordinate auf.", "answer": "(-0.5,0.87),(0,0),(0.37,1.37),(0.87,0.5)"}
{"id": "top-de-114", "question": "Angenommen, eine kompakte Menge $C$ in der Ebene Folgendes erfüllt: Für jede Richtung gibt es eine Gerade $l$ in dieser Richtung, sodass die Dimension von $l \\cap C$ mindestens $\\frac{1}{2}$ beträgt. Was ist die minimal mögliche Dimension von $C$?", "answer": "$\\frac{5}{4}$"}
{"id": "top-de-115", "question": "Angenommen, $B_n$ ist die Zopfgruppe mit $n$ Strängen. Für $1 \\leqslant n \\in \\mathbb{Z}$ sei $tr_n$ die zugehörige Ocneanu-Spur, $H_n$ sei die mehrparameterige Iwahori-Hecke-Algebra, die aufgespannt wird durch $\\left\\{ T_w | w \\in S_n \\right\\}$, wobei $S_n$ die symmetrische Gruppe auf $n$ Elementen ist. Schließlich sei $f_n : B_n \\rightarrow H_n$ definiert durch $f_n (\\sigma_i) = T_i$. Berechnen Sie $tr_2 \\circ f_2 (\\sigma_1 ^{-3})$.", "answer": "$2q^{-1}+q^{-2}(z^2-1)$"}
{"id": "top-de-116", "question": "Finden Sie den genauen Wert des Winkels $\\alpha$ (in Bogenmaßen) für die $A(\\alpha)$-Stabilität des BDF4-Numerikschemasund drücken Sie es mit $\\arctan()$ aus.", "answer": "$-\\arctan(-\\sqrt{24}\\frac{699}{1024})$"}
{"id": "top-de-117", "question": "Sei $f(x)=x^3+ax^2+bx+c$, wobei $a,b\\in\\mathbb{R}$. Angenommen, es gibt kein $k\\in\\mathbb{Z}$, sodass $$f(k-1)f(k+1)<0.$$ Angenommen, $f'(-1/4)=-1/4$ und $f'(1/4)<0$. Berechnen Sie den genauen Wert von $f(3)$. Geben Sie den genauen Wert an, falls es ein Bruch ist, und näheren Sie ihn nicht an.", "answer": "$\\frac{87}{4}$"}
{"id": "top-de-118", "question": "Betrachten Sie die Oberfläche $S$ eines Würfels mit der Kantenlänge $s$. Sei $P$ einer der Eckpunkte des Würfels und $D\\subset S$ die Menge der Punkte auf $S$, die höchstens $\\sqrt{2} \\cdot s$ von $P$ entfernt sind, wobei die Entfernung entlang der Oberfläche gemessen wird. Teilen Sie die Fläche von $D$ durch die Fläche von $S$ und lassen Sie die Antwort in ihrer exakten Form.", "answer": "$\\frac{\\pi + 3 \\sqrt{3} - 3}{6}$"}
{"id": "top-de-119", "question": "Sei S eine K3-Fläche und C eine komplexe Kurve vom Geschlecht 2. Sei außerdem $\\rho$ eine nicht-symplektische Involution von S und $\\psi$ eine Involution von C. $\\rho$ und $\\psi$ definieren zusammen eine Involution $\\rho\\times\\psi$ des kartesischen Produkts $S\\times C$. Der Quotient des Produkts $S\\times C$ durch die Involution ist eine komplexe Orbifold. Sei M die glatte Mannigfaltigkeit, die wir durch das Aufblasen des singulären Orts erhalten. Welcher ist der maximale Wert der Hodge-Zahl $h^{1,1}$, der durch diese Konstruktion erreicht werden kann?", "answer": "81"}
{"id": "top-de-120", "question": "Betrachten Sie das System von Differentialgleichungen: $$d'(t)=2d^2(t)+(-3u(t)+5u^2(t))d(t)-u(t)(1-u(t))u^2(t), \\ u'(t)=(u(t)-1)u^2(t).$$ Beschränken wir uns auf die Phasenebene des Systems in der oberen Halbebene, $u\\geq 0$. Finden Sie die Separatrix des Systems.", "answer": "$d=u-u^2$"}
{"id": "top-de-121", "question": "Für eine positive ganze Zahl \\( n \\) definieren wir \\( f(n) \\) als die kleinste positive ganze Zahl, die folgende Eigenschaft erfüllt: Für beliebige \\( n \\) positive ganze Zahlen \\( x_1, x_2, \\dots, x_n \\) nimmt die Funktion \\( \\nu_2\\left( \\sum_{i \\in I} x_i \\right) \\), wobei \\( I \\) über alle nicht-leeren Teilmengen von \\( \\{1, 2, \\dots, n\\} \\) variiert, höchstens \\( f(n) \\) verschiedene ganzzahlige Werte an. Finden Sie \\[\\lim_{n \\to \\infty} \\frac{f(n)}{n \\log_2 n}.\\]", "answer": "$\\frac{1}{2}$"}
{"id": "top-de-122", "question": "Wieviele höherdimensionale Wurzelwälder $(F,R)$ der Standard-Triangulation des Möbiusbandes haben den Wald $F$ nicht simplicial auf die Wurzel $R$ kollabieren?", "answer": "2"}
{"id": "top-de-123", "question": "Bestimmen Sie die kleinste Zahl N, sodass jede Zahl $\\geq N$ als Summe von verschiedenen Zahlen der Form  $2n^2+3n+1$ geschrieben werden kann.", "answer": "494"}
{"id": "top-de-124", "question": "Ihre Aufgabe besteht darin, einen Flugzeugflügel zu entwerfen, der aerodynamische Effizienz und Kraftstoffverbrauch optimiert. Die Flügeloberfläche wird durch die glatte, kompakte Fläche $S$ in $\\mathbb{R}^3$ modelliert, die durch die parametrischen Gleichungen $ x(u, v) = (u \\cos v, u \\sin v, \\ln(u+1)) $ für $u$ im Intervall $[1, 3]$ und $v$ in $[0, 2\\pi)$ definiert ist. Ihr Ziel ist es, die Krümmungseigenschaften der Flügeloberfläche an einem bestimmten Punkt $(u, v) = (2, \\frac{\\pi}{4})$ zu analysieren, um Anpassungen vorzunehmen, die die aerodynamische Leistung verbessern könnten.\nBerechnen Sie als nächstes die mittlere Krümmung $H$ der Flügeloberfläche in $(2, \\frac{\\pi}{4})$. Runden Sie Ihr Endergebnis auf drei Dezimalstellen.", "answer": "-0.127"}
